\input mestrucscours.tex

\setmarginsrb{1.7cm}{2.1cm}{1.7cm}{2cm}{0cm}{0cm}{0cm}{-0.5cm}

\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setcounter{chapter}{0}
%\includeonly{chapitre10/fct_troisieme_degre}

\begin{document}

\chapter{Généralités sur les fonctions}
\label{chap2}


\section{Définir une fonction}
\subsection{Vocabulaire}
\postit{Définition}{
\medskip

Une fonction est un procédé qui a un nombre $x$ associe un (unique) nombre que l'on note $f(x)$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=0.75cm,y=0.75cm]
\clip(-3.513412615671316,-1.31478372439497) rectangle (6.980774165593112,1.4059313670439557);
\draw [->,line width=1.2pt] (-3.0,0.0) -- (0.0,0.0);
\draw [->,line width=1.2pt] (3.0,0.0) -- (6.0,0.0);
\draw [line width=1.2pt](0.0,-1.0)-- (3.0,-1.0);
\draw[line width=1.2pt] (3.0,-1.0)-- (3.0,1.0);
\draw [line width=1.2pt](3.0,1.0)-- (0.0,1.0);
\draw [line width=1.2pt](0.0,1.0)-- (0.0,-1.0);
\draw (0.1,0.70) node[anchor=north west] {Processus $f$};
%\draw (1.2235466953160992,0.3370790096929492) node[anchor=north west] {$f$};
\draw (-3.3,0) node {$x$};
\draw (6.5,0) node {$f(x)$};
\end{tikzpicture}
 \end{center}


\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] On note : $f\,:\,x\longmapsto f(x)$ (La fonction $f$ qui à $x$ associe $f(x)$) ;

  \medskip


  \item [$\bullet$] Si $y$ est l'image de $x$ par la fonction $f$ (c'est-à-dire si $y=f(x)$) alors on dit que
	       $x$ est un antécédent de $y$ par la fonction $f$ ;

\medskip

  \item [$\bullet$] L'ensemble de définition d'une fonction $f$ est l'ensemble des réels $x$ tels $f(x)$ existe.

Un réel dont l'image ne peut pas être calculée par $f$ est appelée valeur interdite de $f$.

\end{itemize}
}


\section{Représentation graphique}

\subsection{Définitions}

On se place dans un repère $\left(\text{O~;~I~;~J}\right)$.

\bigskip

\postit{Définition}{
Soient $f$ une fonction, $\mathscr{D}_f$ son ensemble de définition et $x$ appartenant à $\mathscr{D}_f$.

La représentation graphique (ou courbe représentative) de la fonction $f$, notée $\mathscr{C}_f$,  est l'ensemble des points $M$ dont les coordonnées sont de la forme $(x;f(x))$.
}

\medskip


\subsection{Variations d'une fonction}

Étudier les variations d'une fonction, c'est déterminer les intervalles sur lesquels elle est croissante, ceux sur lesquels elle est décroissante ou ceux sur lesquels elle est constante.







\section{Les fonctions affines}


\subsection{Définition}
\postit{Définition}{
Soit $f$ une fonction définie \textbf{sur} $\mathbf{\R}$.

S'il existe deux nombres réels $m$ et $p$ tels que \textbf{pour tout} nombre réel $x$ on ait : $f(x)=mx+p$.\\
alors on dit que $f$ est une \textbf{fonction affine}.
}




{\bf Remarques :}
Lorsque $p=0$, on parle de fonction linéaire et lorsque $m=0$, on parle de fonction constante.



\subsection{Représentation graphique.}

\postit{Propriété}{
La représentation graphique d'une fonction affine est une droite.

Cette droite a pour équation : $y=mx+p$.

}



\postit{Définition}{
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Le nombre $m$ est appelé coefficient directeur de la droite $d$.
  \item [$\bullet$] Le nombre $p$ est appelé ordonnée à l'origine de la droite $d$.
\end{itemize}
}

{\bf Cas particuliers :}
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Si $p=0$, alors la droite passe par l'origine du repère (elle représente une fonction linéaire).
  \item [$\bullet$] Si $m=0$, alors la droite est horizontale (elle représente une fonction constante).
\end{itemize}




\postit{Remarques}{Soit $f$ une fonction affine définie sur $\R$ par $f(x)=mx+p$.\\
$\bullet$ Si $m>0$ alors $f$ est  strictement croissante.\\
$\bullet$ Si $m<0$ alors $f$ est  strictement décroissante.\\
$\bullet$ Si $m=0$ alors $f$ est  constante.
}


\section{Signe d'une fonction affine}
 \postit{Méthode}{Pour étudier le signe d'une fonction affine $f$, on résout $f(x)=0$, c'est-à-dire  $mx+p=0$.

 \medskip

 La solution de cette équation est $-\dfrac{p}{m}$

 \medskip

On place cette valeur {\bf dans le tableau de signe} en indiquant que la fonction vaut alors $0$.

Ensuite, on utilise les variations de cette fonction.
}

\bigskip


\begin{minipage}{8cm}
  \begin{center}
  Si $m<0$, la fonction est {\bf décroissante} :
  \bigskip

\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-3.2,-3.2)(3.2,3.2)
\def\xmin{-3} \def\xmax{3} \def\ymin{-3} \def\ymax{3}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-3,-3)(3,3)
\psset{unit=0.6cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,labels=none,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psline[showpoints=false,linecolor=black,linewidth=1.25pt,linecolor=bleu](-3,2)(3,-1.5)
\uput[u](-2.5,1.6){\bleu{${\mathbf{+}}$}}
\uput[u](0.5,-1.3){{\small  $\dfrac{-p}{m}$}}
\uput[u](-0.5,0.4){\bleu{${\mathbf{+}}$}}
\uput[u](-2.1,1.3){\bleu{${\mathbf{+}}$}}
\uput[u](-1.5,1){\bleu{${\mathbf{+}}$}}

\uput[u](2,-1.2){\bleu{${\mathbf{-}}$}}
\uput[u](1.4,-0.8){\bleu{${\mathbf{-}}$}}
\uput[u](1.7,-1){\bleu{${\mathbf{-}}$}}
\uput[u](2.6,-1.5){\bleu{${\mathbf{-}}$}}
\psdots[dotstyle=*,dotscale=1](0.4,0)
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
Si $m>0$, la fonction est {\bf croissante} :

\bigskip

\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-3.2,-3.2)(3.2,3.2)
\def\xmin{-3} \def\xmax{3} \def\ymin{-3} \def\ymax{3}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\fb{0.8*x+1}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-3,-3)(3,3)
\psset{unit=0.6cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,labels=none]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{-3}{2.5}{\fb}
\uput[u](-2.7,-1.3){\bleu{${\mathbf{-}}$}}
\uput[u](-2.1,-0.8){\bleu{${\mathbf{-}}$}}
\uput[u](-2.4,-1.1){\bleu{${\mathbf{-}}$}}
\uput[u](-1.7,-0.6){\bleu{${\mathbf{-}}$}}
\uput[u](-0.5,0.5){\bleu{${\mathbf{+}}$}}
\uput[u](-0.8,0.25){\bleu{${\mathbf{+}}$}}
\uput[u](0.5,1.3){\bleu{${\mathbf{+}}$}}
\uput[u](1.1,1.8){\bleu{${\mathbf{+}}$}}
\uput[u](1.5,2){\bleu{${\mathbf{+}}$}}
\psdots[dotstyle=*,dotscale=1](-1.25,0)
\uput[u](-1.2,-1.3){{\small  $\dfrac{-p}{m}$}}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}

\bigskip

\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
Les valeurs de la fonction évoluent

donc du {\bf positif} au {\bf négatif}.

  \bigskip
  \begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.9,espcl=2.3]
{$x$ /1,Signe de $f(x)$ /1}{$-\infty$,$-\frac{p}{m}$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,z,-}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
Les valeurs de la fonction évoluent

donc du {\bf négatif} au {\bf positif}.

  \bigskip
  \begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.9,espcl=2.3]
{$x$ /1,Signe de $f(x)$ /1}{$-\infty$,$-\frac{p}{m}$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,-,z,+}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\bigskip




\end{document} 